放寬武力指引 議員憂加劇警暴

放寬武力指引 議員憂加劇警暴

警方於十．一前夕急急更改武力指引，放寬警員使用武力。資料圖片

【本報訊】警方濫暴持續逾百日，在十．一前夕，漏夜發通告更新警隊的《程序手冊》及《警察通例》第29章，將容許使用槍械的「致命武力攻擊」定義更改，只要警員覺得對方「相當可能」引致嚴重受傷或死亡，即可使用槍械；翌日就有警員以實彈向示威者開槍。立法會議員批評，新修訂指引放寬警員使用武力，令警方有更大的演繹空間，恐前線警員濫用武力的情況會變本加厲。

現時公眾可在警務處網站查閱《警察通例》，但最重要的章節如第29章「武力與槍械的使用」，則被警方以涉及行動細節為由，一直拒絕披露；至於涉及警務程序指引的《程序手冊》更從未公開。

《蘋果》獲得內部文件，顯示警方於9月30日晚上近11時，突然向內部發出通告，指《警察通例》及《程序手冊》的修訂電子版本已上載於警察內聯網，修訂即時生效。通告內容顯示，修訂包括《程序手冊》第29章及《警察通例》第29章，涉及武力使用層次、槍械、警棍、胡椒噴劑及催淚化學劑的使用指引等。

相關新聞：理大博士生折返救人被捕

更大演繹空間使用槍械

新版本的《程序手冊》第29章「使用武力與槍械」，一方面放寬警員的武力使用指引，另一方面增加警員的武器選擇。譬如將容許警員使用槍械的「致命武力攻擊」定義，由原先「以毆打行動『意圖』引致他人死亡或身體嚴重受傷」，改為「以毆打行動『引致或相當可能』引致他人死亡或身體嚴重受傷」；至於可選擇「低殺傷力武器」如橡膠子彈及水炮車等應對的「暴力攻擊」，定義亦由「毆打行動但『無意圖』引致他人身體受傷」，更新為「肢體毆打『引致或相當可能』引致他人身體受傷」。

立法會議員林卓廷認為，是次修訂是放寬警員使用武力的指引，譬如將可使用槍械的定義，由「意圖」改為「引致或相當可能引致」他人死亡或身體嚴重受傷等，令前線警員有更大演繹空間使用槍械等致命武力。

林卓廷舉例，早前浸大學生會會長方仲賢購買觀星筆，被警方形容為高能量雷射槍及有致盲風險，若根據警方標準，「日後如果有人用觀星筆照警方隻眼，佢係咪可以用實彈射擊呢啲人呢？」

警方行動科高級警司汪威遜昨在港台節目確認，警方有修訂《程序手冊》，但不評論坊間流傳版本的真確性。他又指，用槍指引不變，即使更改有關定義的部份字眼，也只是為了更清晰。

汪威遜說，根據邏輯，要警務人員觀察涉事者的「意圖」會較困難，準確性亦較低，但觀察有關動作是否引致問題就會較清晰。

■記者伍雅謙

上一則
上一則
社福界轟警拘禁兒童違公約

下一則
下一則
被告遭警威嚇「一槍一件」

理大博士生折返救人被捕
警搜證出蠱惑 長鐵通換短棒
市民校外設連儂牆聲援
街坊斥魔警 太古放催淚彈
多區爆衝突 示威者快閃堵路毀閘機
林鄭引緊急法禁遊行蒙面
葛珮帆：警逾十成皮膚燒傷
女警反對：唔好擺我哋上枱
為救建制選情 懶理執法難
西環集中營：緊急法「衰過送中」勢招美制裁
邵家臻黃浩銘出獄「向抗爭者學習」
邵減22磅擁女友 黃換眼鏡飲可樂
社福界轟警拘禁兒童違公約
被告遭警威嚇「一槍一件」
檢方指控王宗堯「留議事廳一分鐘」
記者被控 記協︰打擊新聞自由
家藏白電油 電競手控串謀暴動
許麗明准保釋 手遭索帶損神經
地盤工涉6.26襲便衣控暴動
禁錮案禁披露事主身份
警辱公屋戶：有乜X嘢地位
持刀魚蛋小販被「私了」捱斬者力阻
網傳玩警民角色扮演欺凌 幼園受滋擾
記協申覆核 指警阻採訪襲記者
糖水店十．一遭搜查 四男被捕
泛民訪歐盟 促立港人權法
中大生圍攻 段崇智終譴責警暴
蔡英文轟港警開槍嚴重過當
動議林鄭辭校監 港大校友籲投票
民主黨99人出戰 重注新西
民建聯記招 防暴警戒備
父抗爭捱斬 女原居民撼鄉紳
張秀賢誓光復元朗 追究7.21
旅發局取消單車節、美酒展
起底網復活《蘋果》員工私隱貼街
中槍健仔控暴動控方：疑鐵通襲警